% ========== sections/02_estado_arte.tex ==========
\section{Estado del Arte}

El presente estado del arte reúne los referentes teóricos y técnicos que sustentan el proyecto de clustering de perfiles musicales sobre el \textit{Top 50 mundial} de Spotify. Se organiza en tres ejes: las herramientas y librerías utilizadas, los algoritmos de clustering considerados, y las metodologías de trabajo adoptadas.

% --------------------------------------------------
\subsection{Referentes técnicos (herramientas y librerías)}

El ecosistema de Python constituye el estándar de facto en proyectos de Ciencia de Datos debido a su amplia comunidad, su legibilidad y la madurez de sus librerías especializadas \cite{vanderplas2016python}. Frente a alternativas como R ---orientada principalmente al análisis estadístico y la visualización académica--- Python ofrece mayor flexibilidad para integrar preprocesamiento, modelado y visualización dentro de un mismo flujo de trabajo, razón por la cual fue seleccionado como lenguaje principal del proyecto.

Las librerías empleadas se agrupan en tres categorías:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Manipulación y análisis de datos:} \texttt{Pandas} \cite{mckinney2010data} para la carga, limpieza y transformación del dataset de Spotify; \texttt{NumPy} \cite{harris2020array} para operaciones vectoriales y cálculo numérico eficiente, incluyendo la transformación logarítmica \texttt{np.log1p()} aplicada durante el preprocesamiento.
    \item \textbf{Modelado y evaluación:} \texttt{Scikit-learn} \cite{pedregosa2011scikit} provee las implementaciones de K-Means, DBSCAN y Agglomerative Clustering, la clase \texttt{StandardScaler} para el escalado de variables, y métricas de evaluación como el coeficiente de Silhouette y el índice de Davies-Bouldin. El objeto \texttt{StandardScaler} entrenado se serializa mediante \texttt{joblib} para permitir su reutilización sobre nuevos datos.
    \item \textbf{Visualización:} \texttt{Matplotlib} \cite{hunter2007matplotlib} y \texttt{Seaborn} \cite{waskom2021seaborn} se utilizan para generar histogramas, boxplots, mapas de calor de correlación y diagramas de dispersión que facilitan la interpretación de los clusters resultantes.
\end{itemize}

El entorno de desarrollo elegido son los \textbf{Jupyter Notebooks} ejecutados tanto en local como en \textbf{Google Colab}, lo que facilita la colaboración entre los integrantes del equipo, la documentación paso a paso de cada decisión metodológica y el acceso a recursos de cómputo sin configuración local adicional.

% --------------------------------------------------
\subsection{Referentes algorítmicos (métodos y modelos)}

\subsubsection{Análisis exploratorio y descriptivo}

Antes de aplicar cualquier algoritmo de clustering, se realiza un análisis exploratorio de datos (EDA) que incluye estadísticos descriptivos básicos (media, mediana, desviación estándar), matrices de correlación de Pearson para detectar colinealidad entre variables acústicas, y visualizaciones como histogramas de distribución por variable y diagramas de caja (\textit{boxplots}).

\subsubsection{Preprocesamiento y curación de datos}

El proceso de preprocesamiento, documentado en el cuaderno \texttt{02\_preprocesamiento.ipynb}, opera sobre un dataset de \textbf{2.110.316 registros} con 25 columnas originales, del cual se seleccionan 11 variables acústicas para el clustering: \texttt{danceability}, \texttt{energy}, \texttt{valence}, \texttt{acousticness}, \texttt{instrumentalness}, \texttt{liveness}, \texttt{speechiness}, \texttt{tempo}, \texttt{loudness}, \texttt{duration\_ms} y \texttt{mode}. La variable \texttt{is\_explicit} se reserva como variable de análisis post-clustering, mientras que \texttt{popularity}, \texttt{key} y \texttt{time\_signature} se excluyen por no aportar información sobre las propiedades sonoras de las canciones \cite{han2011data}.

La limpieza de datos se aplica en seis pasos secuenciales:

\begin{enumerate}
    \item Eliminación de registros con valores nulos en las features acústicas (0 registros afectados).
    \item Eliminación de filas completamente duplicadas (0 registros afectados).
    \item Eliminación de registros con \texttt{tempo} $\leq 0$ (1 registro eliminado).
    \item Eliminación de registros con \texttt{duration\_ms} $\leq 0$ (29 registros adicionales).
    \item Eliminación de registros con valores de \texttt{mode} distintos de 0 o 1 (0 adicionales).
    \item Eliminación de registros fuera del rango $[0, 1]$ para las siete variables normalizadas (0 adicionales).
\end{enumerate}

El resultado es un dataset limpio de \textbf{2.110.286 registros}, con apenas 30 registros eliminados en total (0.001\% del dataset original), lo que evidencia la alta calidad de los datos de la API de Spotify \cite{asaniczka2025}.

Es importante destacar que la variable \texttt{loudness} ---cuyos valores en decibelios se ubican en un rango libre (aproximadamente $-54$ a $+3$ dB)--- \textbf{no} es sometida a filtrado de rango, dado que sus valores negativos son técnicamente válidos y esperados en señales de audio digital.

Para el tratamiento de la asimetría en la distribución de tres variables, se aplica una \textbf{transformación logarítmica} $\log(x+1)$ mediante \texttt{np.log1p()} de NumPy \cite{harris2020array}. Esta transformación ---en lugar de la eliminación de outliers--- reduce la asimetría positiva sin descartar información, y se aplica a \texttt{instrumentalness}, \texttt{speechiness} y \texttt{liveness}, que presentaban colas largas hacia valores altos.

\subsubsection{Muestreo y escalado}

Dado el tamaño del dataset (más de 2 millones de registros), el cuaderno \texttt{04\_muestreo\_escalado.ipynb} extrae una \textbf{muestra aleatoria estratificada de 100.000 canciones} (aproximadamente el 4.7\% del total, con \texttt{random\_state=42} para reproducibilidad). Esta muestra es suficientemente representativa para los algoritmos de clustering y reduce los tiempos de cómputo a rangos manejables.

Dado que los algoritmos de clustering son sensibles a la escala de las variables \cite{han2011data}, se aplica estandarización mediante \texttt{StandardScaler} de Scikit-learn \cite{pedregosa2011scikit}, transformando cada una de las 11 variables acústicas a media cero y desviación estándar unitaria. El objeto \texttt{StandardScaler} entrenado se serializa en \texttt{scaler.pkl} para su reutilización futura sobre nuevos datos.

\subsubsection{Algoritmos de clustering}

Se evalúan tres algoritmos de clustering no supervisado:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{K-Means} \cite{macqueen1967some}: algoritmo de particionamiento que minimiza la inercia intra-cluster. Su principal ventaja es la eficiencia computacional sobre grandes volúmenes de datos; su limitación es la suposición de clusters convexos de tamaño similar. Para determinar el número óptimo de clusters $k$ se utilizarán el método del codo (\textit{Elbow Method}) y el análisis de Silhouette.
    \item \textbf{DBSCAN} (\textit{Density-Based Spatial Clustering of Applications with Noise}) \cite{ester1996density}: agrupa puntos por densidad de vecindad, definida por los parámetros $\varepsilon$ (radio de búsqueda) y \texttt{min\_samples}. Su fortaleza reside en la capacidad de detectar clusters de forma arbitraria y de identificar canciones atípicas que no encajan en ningún perfil musical.
    \item \textbf{Agglomerative Clustering} \cite{murtagh2012algorithms}: método jerárquico aglomerativo que fusiona iterativamente los pares de clusters más cercanos según un criterio de enlace (\textit{linkage}). Produce un dendrograma que permite visualizar la estructura jerárquica de los perfiles musicales y seleccionar el número de grupos de forma interpretable.
\end{enumerate}

\subsubsection{Métricas de evaluación}

La comparación entre algoritmos se realizará mediante el \textbf{coeficiente de Silhouette} \cite{rousseeuw1987silhouettes}, que mide la cohesión intra-cluster y la separación inter-cluster en un rango de $[-1, 1]$, donde valores cercanos a 1 indican clusters bien definidos. Como métrica complementaria se empleará el \textbf{índice de Davies-Bouldin} \cite{davies1979cluster}, donde valores menores reflejan mejor separación entre grupos.

% --------------------------------------------------
\subsection{Referentes procesuales (metodologías de trabajo)}

El proyecto sigue el marco de trabajo \textbf{CRISP-DM} (\textit{Cross-Industry Standard Process for Data Mining}) \cite{wirth2000crisp}, ampliamente adoptado en proyectos de minería de datos y analítica de negocios \cite{choque2026}. Sus fases ---comprensión del negocio, comprensión de los datos, preparación de los datos, modelado, evaluación y despliegue--- se alinean directamente con la estructura del presente informe: introducción, estado del arte, área de aplicación, metodología, resultados y conclusiones.

En el contexto específico del análisis musical, trabajos previos como el de Schedl et al. \cite{schedl2018current} han demostrado que las características acústicas de audio ---incluidas las proporcionadas por la API de Spotify--- son predictores significativos del comportamiento de los oyentes y la popularidad de las canciones. Del mismo modo, estudios como el de Kim et al. \cite{kim2020music} han aplicado técnicas de clustering sobre datos de plataformas de streaming para descubrir taxonomías de géneros musicales emergentes, validando la pertinencia del enfoque no supervisado para este tipo de datos.

El flujo de trabajo del equipo sigue prácticas de \textbf{reproducibilidad}: el código se versiona en un repositorio de GitHub, los notebooks documentan cada decisión de preprocesamiento y modelado con sus salidas registradas, y los resultados se presentan acompañados de sus métricas de evaluación para garantizar la transparencia del proceso analítico.